
\setauthor{Перков Сергей}
\chapter{Вступление}
Механика жидкостей и газов - это наука, которая изучает законы движения и равновесия жидкостей и газов, а также их взаимодействие с поверхностями.
\subsection*{Основные постулаты МЖГ:}
1) {\textbf{Евклидовость пространства. }}

Пространство, рассматриваемое в МЖГ является Евклидовым метрическим пространством с метрикой $d(x_1, x_2) = \sqrt{(x_2-x_1)^2+(y_2-y_1)^2+(z_1-z_2)^2}$

2) {\textbf{Абсолютность времени.}}

Время течет одинаково для всех наблюдателей независимо от того, движутся они или нет. Расстояние не зависит от скорости. Короче говоря, пренебрегаем релятивистскими эффектами.

3) {\textbf{Гипотеза сплошности. }}

Выберем какую-то точку пространства, начнем раздувать из нее шарик, и следить за средней плотностью. Концентрация вещества в газе довольна мала, так что скорее всего изначально мы попадем в пустоту, средняя плотность 0. Увеличили радиус, захватили одну частицу, средняя плотность резко возросла. продолжаем увеличивать радиус шарика, средняя плотность падает. Потом захватили еще одну частицу, плотность выросла. И так далее. Эта ломанная кривая стремиться к константе. Именно там, где зависимость средней плотности от радиуса рассматриваемой окрестности можно считать постоянной, работает МЖГ. При больших значениях радиуса окрестности (больших характерного линейного размера задачи), средняя плотность начинает убывать, потому что мы начинаем подниматься в атмосферу, где плотность вещества уменьшается согласно распределению Больцмана. 
\begin{figure}
\includegraphics[scale = 0.4]{lection1pic1.png}
\end{figure}
\begin{definition}
Физически бесконечно малым называется такой объем $\delta V$, размер которого много меньше характерного линейного размера задачи $L$, и $\delta V$ содержит достаточно много молекул, чтобы считать его средние параметры устойчивыми к изменению $\delta V$.
\end{definition}

Итак, МЖГ работает на "полке": там, где зависимость средней плотности от радиуса рассматриваемой окрестности постоянна. 

Условие существование этой "полки": длина свободного пробега частицы должна быть много меньше характерного линейного размера задачи.  $l << L$. Параметр, характеризующий степень применимости МЖГ, называется числом Кнуцена, и определяется так:
\begin{equation*}
K_n = \dfrac{l}{L} = \left\{\begin{aligned}
&\leq 0,001, \ \text{ - МЖГ хорошо описывает систему}\\
&0,001 \leq K_n \leq 0,01, \ \text{ - МЖГ неплохо работает, но необходима небольшая корректировка}\\
&0.01 \leq K_n \leq 0,1. \ \text{ - МЖГ плохо работает, большая погрешность}\\
&K_n \leq 0,1, \ \text{ - МЖГ не работает}
\end{aligned}\right.
\end{equation*}

4) {\textbf{(Вспомогательный постулат)}}

Вообще говоря, он не обязателен, но без него некоторые выкладки получаются громоздкими, поэтому примем следующее допущение:

При движении каждой элементарной жидкой частицы (частицы, объем которой физически бесконечно мал) ее параметры все время изменяются. Если характерное время прихода среды в этой частице в равновесное состояние много меньше характерного времени изменения параметров при движении вдоль траектории, то можно считать, что в каждый момент времени среда в этой частице находится в равновесном состоянии. {\textbf{Тогда каждую частицу можно рассматривать как классическую термодинамическую систему}}

\subsection*{Местная (локальная) и индивидуальная (субстанциальная) производные по времени:}
Будем описывать среду с помощью полей. Пусть есть фиксированная точка $(x,y,z)$ и $A$ - произвольный параметр среды. Тогда $\dfrac{\pd A}{\pd t}$ - \textbf{локальная производная по времени}.

Теперь пусть $x(t), y(t), z(t)$ - траектория элементарной жидкой частицы. $A = A(x,y,z,t) = A(x(t),y(t),z(t),t)$. Распишем производную функции нескольких переменных:
\begin{multline*}
\dfrac{dA}{dt} = \dfrac{\pd A}{\pd x}\dfrac{dx}{dt} + \dfrac{\pd A}{\pd y}\dfrac{dy}{dt} + \dfrac{\pd A}{\pd z}\dfrac{dz}{dt} + \dfrac{\pd A}{\pd t} = \\
= \dfrac{\pd A}{\pd t} + v_x\dfrac{\pd A}{\pd x} + v_y\dfrac{\pd A}{\pd y} + v_z\dfrac{\pd A}{\pd z}, \textbf{ - это индивидуальная производная по времени.}\\
\end{multline*}
\subsection*{Скорость объемного расширения жидкости:}.
\begin{figure}[H]
\includegraphics[scale = 0.3]{lection1pic2.png}
\end{figure}
Рассмотрим расширение объема $\tau$. В начальный момент времени $t$ он имел площадь поверхности $S$. В момент времени $t + \Delta t$ объем стал равен $\tau'$ а площадь поверхности $S'$.
\begin{definition}
Скоростью объемного расширения жидкости в точке $\tau$, к которой стягивается объем, будем называть такой предел: 
\begin{equation*}
I \equiv \lim_{\Delta t\to 0, \tau \to 0}\dfrac{\tau'-\tau}{\tau\Delta t}
\end{equation*}
\end{definition}
\begin{theorem}
\begin{equation*}
I = \div\vec{v}
\end{equation*}
\end{theorem}
\begin{proof}
\begin{multline*}
\tau'-\tau = \iiint\limits_{\tau'}d\tau-\iiint\limits_{\tau}d\tau 
= \left[\Delta t\iint\limits_Sv_ndS\right] + o(\Delta t)\\
\end{multline*}
Здесь мы воспользовались $d\tau = dS\cdot v_n\Delta t+o(\Delta t)$
\begin{equation*}
\dfrac{\tau' -\tau}{\Delta t} = \iint\limits_Sv_ndS + \dfrac{o(\Delta t)}{\Delta t} \xrightarrow[\Delta t \to 0]{} \iint\limits_Sv_ndS
\end{equation*}
Теперь посчитаем скорость объемного расширения:
\begin{multline*}
I \equiv \lim_{\Delta t\to 0, \tau \to 0}\dfrac{\tau'-\tau}{\tau\Delta t} = \lim_{\tau \to 0}\dfrac{\iint\limits_Sv_ndS}{\tau} = \lim_{\tau \to 0}\dfrac{\iint\limits_S\left(\vec{v}\cdot\vec{n}\right)dS}{\tau} \overbrace{=}^{\text{О-Г}} \\
=\lim_{\tau \tau 0}\dfrac{\iiint\limits_{\tau}\div\vec{v}d\tau}{\tau} = \lim_{\tau \to 0}\dfrac{\langle\div\vec{v}\rangle_{\text{ср.}}\tau}{\tau} = \div\vec{v}\\
\end{multline*}
Здесь мы воспользовались теоремой Остроградского-Гаусса (О-Г).
\end{proof}

\subsection*{Производная по времени от интеграла по жидкому объему:}

Пусть $A(x,y,z,t)$ - параметр. Объем меняется во времени: $\tau = \tau(t)$. \[
J = \iiint\limits_{\tau}Ad\tau\eqno (*)
\]
Хотим научится считать такую производную: 
\[
\dfrac{dJ}{dt} = \dfrac{d}{dt}\iiint\limits_{\tau}Ad\tau
\]
В момент времени $t$ у нас объем $\tau$, поверхность $S$, параметр $A$ и интеграл $J$. 

В момент времени $t+\Delta t$ объем стал $\tau'$, поверхность $S'$, параметр $A$ и интеграл $J' = \iiint\limits_{\tau'}A'd\tau$.
\begin{equation*}
\Delta J = J'-J = \iiint\limits_{\tau'}A'd\tau - \iiint\limits_{\tau}Ad\tau = \iiint\limits_{\tau'-\tau}A'd\tau + \iiint\limits_{\tau}Aэd\tau - \iiint\limits_{\tau}Ad\tau = 
\end{equation*}
Разложим параметр в ряд Тейлора: $A' = A(x,y,z,t+\Delta t) = A(x,y,z,t) + \dfrac{\pd A}{\pd t}(x,y,z,t) + o(\Delta t)$ и воспользуемся выражением $d\tau = dS\cdot v_n\Delta t + o(\Delta t)$.
\begin{equation*}
= \iiint\limits_{\tau'-\tau}A'(dS\cdot v_n\Delta t + o(\Delta t)) + \iiint\limits_{\tau}(A'-A)d\tau = \Delta t\iint\limits_{S}A'v_ndS + \Delta t\iiint\limits_{\tau}\dfrac{\pd A}{\pd t}d\tau + o(\Delta t)
\end{equation*}
Теперь найдем производную $J$ по определению:
\begin{equation*}
\dfrac{dJ}{dt} \equiv \lim_{\Delta t\to 0}\dfrac{\Delta J}{\Delta t} = \iint\limits_{S}Av_ndS + \iiint\limits_{\tau}\dfrac{\pd A}{\pd t}d\tau \eqno (**)
\end{equation*}
Преобразуем первое слагаемое из формулы $(**)$:
\begin{equation*}
\iint\limits_{S}Av_ndS = \iint\limits_{S}A\left(\vec{v}\cdot\vec{n}\right)dS \overbrace{=}^{\text{О-Г}}  \iiint\limits_{\tau}\left(\dfrac{\pd Av_x}{\pd x} + \dfrac{\pd Av_y}{\pd y} + \dfrac{\pd A v_z}{\pd z}\right)d\tau
\end{equation*}
Тогда производную можно записать так:
\begin{equation*}
\dfrac{dJ}{dt} = \iiint\limits_{\tau}\left(\dfrac{\pd A}{\pd t} + \dfrac{\pd Av_x}{\pd x} + \dfrac{\pd Av_y}{\pd y} + \dfrac{\pd A v_z}{\pd z}\right)d\tau \eqno (***)
\end{equation*}
\[
\dfrac{\pd Av_x}{\pd x} + \dfrac{\pd Av_y}{\pd y} + \dfrac{\pd A v_z}{\pd z} = A\left(\dfrac{\pd v_x}{\pd x} + \dfrac{\pd v_y}{\pd y} + \dfrac{\pd v_z}{\pd z}\right) + v_x\dfrac{\pd A}{\pd x} + v_y\dfrac{\pd A}{\pd y} + v_y\dfrac{\pd A}{\pd z}
\]
Тогда с учетом определение индивидуальной производной $\dfrac{dA}{dt}$ можно переписать уравнение $(***)$ так:
\begin{equation*}
\dfrac{dJ}{dt} = \iiint\limits_{\tau}\left(\dfrac{dA}{dt} + A \ \div\vec{v}\right)d\tau\eqno (****)
\end{equation*}